日籍教授粵難愈愛 盼港人認真看待母語 「同內地人都要講廣東話」

來自日本東京的片岡新苦學成為粵語專家。資料圖片
「乜水」、「俾錢」、「拖喼」、「㩒掣」……這些網絡或廣告常見的粵語文字，原來全是錯字，正確寫法是「乜誰」、「畀錢」、「拖篋」和「撳掣」。香港人學廣東話，普遍靠口耳相傳，猶如鸚鵡學舌，反而居港日本學者片岡新，不但苦學成為粵語專家，更致力研究古今粵語演變，冀盼港人拋棄「是是但但」心態，「認真看待自己的母語！」記者：林家希

「『乜水』正確寫法係『乜誰』！」 來自日本東京、五十五歲的香港教育大學語言學及現代語言系助理教授片岡新解釋，廣州長大的美籍基督教女傳教士「花波氏」，於一八六六年著作的《述史淺譯》，是以粵語文字翻譯新約聖經的書籍，當中提及「耶穌係乜誰」，意思是詢問耶穌是誰，而且是尊敬的用語，相反今天常見的「乜水」，其實是根據「誰」字變調而產生的同音錯別字，更帶有輕蔑之意。

日文學唐詩 對中文感興趣

滿口廣東話的片岡新，原來未成年已開始接觸中文。他憶述，上世紀七十年代末的中學課堂，曾以日文學習唐詩和宋詞，從此對中文產生興趣，及至八二年中學畢業，獲悉不少日本企業致力開拓剛開放的中國市場，紛紛以高薪招聘精通華語的員工，於是入讀東京外國語大學中文系學習普通話，畢業後獲東芝（TOSHIBA）公司聘用，在當地出任中國部銷售人員。

對華推銷電器約一年，片岡新對工作感到厭倦，於是轉往私立中學當老師教授普通話，九三年轉往英國愛丁堡大學，報讀為期一年的應用語言學碩士課程，九五年為了研究社會與語言的關係，毅然前往香港，以香港大學亞洲研究中心客席研究者身分，探討九七年回歸中國前後粵語的變化。

購書自修 中大讀粵語課程

為深入了解廣東話，片岡新除了購書自修，九六年在中文大學雅禮中國語文研習所報讀粵語課程，翌年為賺取生活費，出任科技大學日語導師，順道以課餘時間，旁聽該校的粵語課程，其後與中文大學粵語導師李燕萍合作，二○○○年出版附帶英文或日文講解粵語的教科書《拉埋天窗》，兩人更因此互生情愫，同年成婚，此後繼續合著書籍，喜獲加拿大卑詩大學採用。

雖然已著書立說，但片岡新仍感學問不足，○四年再次揹起書包，在中文大學中國語言及文學系進修博士，跟隨張洪年博士研究粵語歷史及現象，一○年畢業後擔任城市大學研究員，繼而在科技大學和教育大學任職博士後研究員，一二年七月開始在教育大學教授粵語，相信是全港首名日裔粵語導師。

香港學生向日本人學習粵語，不少學生嘖嘖稱奇，也有人認為英語和普通話是世界主流語言，沒有必要深究粵語，但原來有關課程除了涉及語言學問，對說話出現障礙的兒童也有裨益，例如粵語結構課程，主要為有志成為言語治療師的學生開設，因為他們未來會面對不少有學習障礙、語言發展遲緩、自閉症及專注力不足等問題的本港兒童，若掌握粵語句子結構，有助糾正兒童的錯誤語法，例如將「書媽咪送」，更正為「媽咪送的書」。

稱撐粵語不應政治化

教學以外，片岡新也致力研究十九世紀與當今粵語的演變，例如去年一月發表的論文，以一八六六年出版的新約聖經粵語版書籍《述史淺譯》，與一九九六年出版、作者阿寬以粵語入文的《小男人周記》作比較，論述逾百年來「行緊」或「睇緊」的「緊」字，在句子當中的應用情況有何變化，研究甚為仔細。

因為喜歡，所以研究，片岡新笑說鑽研粵語的初衷，就是如此簡單，因此利用閒暇時間搜羅相關資料，已成生活樂趣，其收藏包括大量粵語平面廣告，以及逾三百本粵文書籍。

近年本港「撐粵語」聲音不斷，更一度引發政治爭議，片岡新認為支持粵語文化沒有問題，不應與政治混為一談，現正計畫與其他學者舉辦講座，內容包括粵語的歷史、與社會關係、語法及結構等，「希望香港人有系統地認識母語、研究粵語。」

全文刊《星島日報》

日本人來港教中文 撐粵語：同內地人都要講廣東話

⋯⋯⋯片岡博士收藏了三百多本由八十年代至今的廣東話口語小說，從中研究當時的香港人說廣東話的情況，他不時也會在旺角一些樓上的書店中尋寶，每當有所發現也會立即買下，害怕這些書被書店拋棄。片岡博士認為廣東話口語小說的歷史價值很高，他說：「看這些書便可以知道八十九十年代的人說話的方式。口語的小說可以用書的形式出版，對廣東話的歷史研究來說是很重要的，可以紀錄下當時的廣東話，從中知道與八十九十年代的分別，我一直也是用這些方法來研究廣東話的。」

來港初期，乘小巴時大聲嗌「有落」，是片岡博士的一大挑戰。

相信連香港人也很少會用廣東話拼音在電話打字。

相信每一個看到這裏的人，跟筆者的母語也是廣東話，自出娘胎牙牙學語開始便學習廣東話，眼看廣東話被政府看輕，香港人又可以如何自處？片岡博士認為，香港人多數與香港人之間的交談才會用廣東話，但當他們遇到非廣東人，包括日本人、外國人、內地人時，他們也沒有想過用廣東話與他們談天。有一些外國人如初來香港人的片岡博士，也會希望有多些機會和香港人交流，令他們的廣東話更進一步。為推廣廣東話， 片岡博士鼓勵大家用廣東話與外國人、內地人說話，在說明的同時，香港人也可以多了解廣東話中用了甚麼聲調和音調，當外國人向香港人查詢時，也可以給予正確的回答。

大和民族好尊重廣東話

反觀蝻蝗：「包容吓啦，唔講廣東話得罪你？」

日本人好尊重廣東話
香港人唔食日本人

關你咩事

廣東話好難學
南亞仔都識
幾欣賞佢

識廣東話IQ都高d

廣東話最後都係要由日本人保傳落黎

由隋唐開始日本人已經係好好嘅記錄者

呢個真

其實成日話廣東話好難學，但有無諗過根本無一個系統係俾外國人去學廣東話，如果有，我相信絕對可以減低難度加提升興趣

連登仔不嬲想食日本女優

要吸引非母語使用者想學一種語言
一定要有好強既文化輸出先形成誘因
你睇垃圾韓文咁多人學就知
香港幾十年前都仲得
依家得啖笑
有系統都唔會有人想學

搭小巴哎有落係一大挑戰

以日文學習唐詩和宋詞

老老實實
我愈來愈相信日本入侵中國係真係為左保存兼發揚中國文化

成日睇到依啲日本人自修中國文化再將佢系統化去教育 真心覺得好感動

邊撚度難學？
屋企個印傭都識啦

上手都難架，不過又唔係真係好難學，
但要「精」就堅難，
好多字擺位、內在意思，唔係咁易明
（btw就連香港人本身都未必明白）

我都覺，其實班賓賓同印印係點學粵語，佢哋係咪有特別方法/系統噉學

如果只係咁都無乜野
佢地係「點解你唔講普通話？」

支那問路，我都用廣東話回應

其實去到另一個國家 逼住要講就學得快